\chapter*{前言 Prologue} % Introduction chapter suppressed from the table of contents

\begin{quote}
We are uncovering better ways of developing software by doing it and helping others do it.\\
--Agile Software Development Manifesto
\end{quote}

敏捷宣言已经有超过二十年的历史，国内越来越多软件开发团队开始采用敏捷和迭代，但总体效果参差不齐。有些年轻的团队成员听到敏捷不需要文档，以为也不需要注重代码质量，包括代码可读性，导致后面发布的软件产品问题多多，难以维护。要编写出高质量的代码，人本身能力非常关键，但软件工程快速发展，导致编程员人数快速增长，其中很多缺乏专业工程师素养，所有若要敏捷开发真正起作用必须先提升编程员能力。\\
没有数据就无法管理，但很多敏捷团队只是走流程(每天站立会议、看板并非敏捷的重点)，缺乏度量，所以管理者一听到敏捷就觉得不靠谱，要求团队用回传统的瀑布开发方式。\\
这二十年来，中外都出版了很多关于敏捷的书，但绝大部分都没有深入去探索以上的问题。这本书就是希望通过解读各种敏捷最佳实践，加上敏捷以外的其他知识，帮助大家理解并更好使用敏捷，提升软件的质量和总生产率，让团队成员与公司管理层获得双赢。\\
同时也希望管理层通过这本书能了解敏捷开发的要素，并能使用敏捷开发模式，帮助公司提升软件产品质量，同时降低成本增加公司的竞争力。\\

\framebox{%
\begin{minipage}[t]{0.97\columnwidth}\raggedright
某技术总监陈总在5天差距分析的最终总结会里问开发团队：

\begin{enumerate}
\tightlist
\item
  你们知道自己是每天产出多少代码行吗？（生产率）
\item
  你们知道平均修复一个系统测试的缺陷花多少工作量（人时）？
\item
  有没有发生过：代码开发完成，系统测试人员尝试运行，但跑不动？（开发人员不能借口说不懂业务，或需求不清，因为你写完代码后，自己连最基本确保代码能运行都没有去做。我还未问你们做开发的有没有做好单元测试/集成测试。）
\item
  你们做测试的知道测试覆盖率是多少？
\end{enumerate}

陈总有丰富开发经验，他最后总结说：
``我以前自己做开发时也是被问过这些问题，我当时也不懂，但我能知耻而后勇------先知道现在的不足，然后按评估老师的最佳实践，持续改进。''\strut
\end{minipage}}

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  如果你像陈总下面团队一样，不懂以上问题的答案，这手册可以帮你自己找答案。
\item
  如果你（是管理者或客户/用户）不满意团队的软件开发成果，这手册可以帮你找出根因，启发团队改善。
\item
  如果你已经很了解，恭喜你，但应还可能从这手册里找到一些你未知但有用的方法。
\end{itemize}

\framebox{%
\begin{minipage}[t]{0.97\columnwidth}\raggedright
1980年，STROUSTRUP
先生不满意当时很流行的C语言，因为在70年代，已经有如SmallTalk之类的面向对象语言，C是基于传统步骤式的语言，没有面向对象的功能，所以STROUSTRUP先生就基于C的基础，加上有类功能的C
(C with
Classes)。过了4年，他同事觉得这个名字不好，就改成C++，也出了一本书叫C++,与本来经典的C很相似。后面C++就成为了面向对象的常用语言。\\ A++
继承40年前
C++的思路，希望在敏捷(Agile)开发的基础上，加上增值的元素，更能帮助团队与管理者做好软件开发，让客户满意。\strut
\end{minipage}}
