\chapter[如何提升生产率]{再读德鲁克: 如何提升生产率} % Introduction chapter suppressed from the table of contents

\framebox{%
\begin{minipage}[t]{0.97\columnwidth}\raggedright
一家500人的北京IT公司，专门做企业大数据服务。为了加强管理，他们利用项目管理系统做项目挣值分析(Earned
Value)，要求团队先做预算，然后按项目任务完成情况报工，监控实际与计划对比。这就是典型传统会计成本监控。监控已发生的任务，但无法帮我们避免一些可能发生的风险。\\
我问技术总监：``你们公司的核心竞争力是什么?''\\
答：``我们的开发团队都很有经验，开发质量也满足客户要求。''\\
问：``你们如何衡量开发团队的质量和生产率？''\\
答：``我们半年前开始利用项目管理系统，每个月按照项目是否有超时或超出预算。''\\
问：``生产率不等同于项目是否延期，其实与同行相比，你们已经算不错，很多其他企业连这些项目基本监控都缺乏，但如果你们也衡量软件开发团队的生产率和质量，你们会更清楚自己是在什么水平？是否在进步？如果你们有团队的生产率和质量数据，你便更好监控项目，可以从团队的生产率和质量数据预测项目可否按期完成。''\strut
\end{minipage}}

如果我们想知道有什么好方式帮助软件开发团队提升生产率，可先回看上世纪人们如何提升工业生产率。

在20世纪初，科学管理的先行者泰勒(Frederic TAYLOR)
先生开始对劳动者做任务分析和管理，研究各个制造业工人的工作，记录劳动者每个动作，和完成动作的体力和时间，研究如何去除多余的动作。

他的结论是:无论什么工作,都是重复性，如果把那些步骤写下来，任何人不需要什么特别训练，熟练后都可以成为一流大师。\\
当时他的理论被不少美国工会强烈攻击，很简单，当时很多兵工厂都有工会，学徒制，要入行必须当多少年学徒，还也要有熟人推荐才进得来。为什么这么刁难，原因很简单，如果你可以最后当成那些兵工厂的领班或工人，你的薪水可能比医生还高。\\
可能是这个原因，二战时，希特勒在日本偷袭珍珠港以后，错误地认为美国不能在短间可以追得上德国的工业化程度，他就决定跟美国宣战，（宣战前美国，因有内战痛苦经历，国内反战声音巨大，导致在一战时几乎都没有参战，不重视发展军工，缺乏军工方面的人才，比如缺乏军用设备（如光学、镜片）的专业技工）。但事与愿违，美国借用了泰勒先生那一套方式，快速建立兵工厂，大量生产飞机、坦克等等设备，生产力后来居上，超越了德国、日本，最终获得二战胜利。\\
20世纪，制造业的体力劳动者生产率增长了50倍{[}2{]}，但现在大部分已发展国家，传统的工业生产只占总生产的小部分，大部分是服务业或知识工作。

所以在21世纪，我们的新挑战是如何能同样提高知识工作者的生产率。

\hypertarget{ux4efbux52a1ux662fux4ec0ux4e48-define-the-task}{%
\subsection{任务是什么 (Define the
Task)}\label{ux4efbux52a1ux662fux4ec0ux4e48-define-the-task}}

知识工作与体力劳动不同，知识工作者的工作大都不是预先安排好。比如汽车生产线，工人只需要按照程序安装组件就可以，劳动者只问``怎样做才能做得最好？''。但知识工作中，知识工作者主要问``任务是什么？''。

\framebox{%
\begin{minipage}[t]{0.97\columnwidth}\raggedright
100多年前，20世纪初,当时没有互联网，没有电商。如果你不想亲自去百货公司买东西，你可以把钱寄到百货公司邮购，但这需要很多人手数寄来的现金。当时"SEARS"百货公司，
不采用传统的数钱方式，用磅来称寄来邮购信件有多重，从而判断里面有多少硬币，多少钱，连信封也不打开。这种方式就可以大大减少所需的人手，在短短两年间，把这一块服务的生产率提高十倍。\strut
\end{minipage}}

如果保险公司也问：``任务是什么？''
答案应是``对死亡申请赔偿要尽快，也最省钱。''

\framebox{%
\begin{minipage}[t]{0.97\columnwidth}\raggedright
保险公司本来每次有事发生，客户要补偿时，保险公司传统都要检查三十个以上不同条件。\\
为了增加生产率，保险公司决定只检查以下关键4项:\\
一、这个保险单是否还有效？\\
二、他申请的金额是否与合同匹配？\\
三、那个人名跟那个死亡证是否对应？\\
四、受保人是否对应？\\
最终把本来要平均十五分钟的事情减到三分钟。

现在很多保险公司只对百分之二的抽样做控制，i.e.只对五十分之一的索偿完整地检查所有项，其他都是按上面这种快速方式处理。\strut
\end{minipage}}

医院也可以利用问``我的任务是什么？''这个问题来提高服务的生产率。很多医院花很多时间要求本人填写的资料，进医院前。甚至有些病人，急诊的病人，因为他们可能已经不清醒，无法填写很详细的表格。如果我们用刚才那个问题，这答案是，入院的手续最重要的是希望识别病人的姓名、性别、年龄、地址和如何收费？就是在一个病人，他的门卡上面有的信息。用这个方式可以大大简化入院服务，生产率也自然提高。

所以在服务业我们要增加生产率，最重要不是像以前劳动工人那种看他每个步骤，更重要的是你要想你的任务是什么？\\

\hypertarget{ux4e13ux5fc3ux5de5ux4f5cconcentrate-on-the-task}{%
\subsection{专心工作(Concentrate on the
Task)}\label{ux4e13ux5fc3ux5de5ux4f5cconcentrate-on-the-task}}

另外一个常常影响服务生产率的问题是不能专心集中工作,例如很多医院都说缺护士，但其实每年都有不少的新毕业员工加入，病人也没有大量增加，为什么会人手不够呢？\\
其实很多浪费是由于护士不是做本职工作``护理病人`，而是花了大部分时间在填写报告，而非医护工作。\\

高校老师也一样，主要任务本应是教学生，但其实花了很多时间开会，例如一些委员会会议。\\
销售人员也一样，不是专注与客户沟通，而是花很多时间在无谓的内部会议，填写报告。很多销售员，平均每天起码花不低于三分之一的时间在这类客服工作，跟销售无关。\\
所以每个行业服务人员都应该问这个问题：``我们受聘主要是要干什么的？我们这个工作主要提供什么价值？''\\
比如某百货公司，员工的回应是``销售''。但其他百货公司，可能是"客服"。所以针对不同的目标，公司应该回顾整个团队是否花了很多时间做一些没有价值的工作。\\

\hypertarget{ux4e0dux80fdux5355ux770bux6570ux91cfux8d28ux91cfux540cux6837ux91cdux8981define-performance}{%
\subsection{不能单看数量，质量同样重要(Define
Performance)}\label{ux4e0dux80fdux5355ux770bux6570ux91cfux8d28ux91cfux540cux6837ux91cdux8981define-performance}}

除了问工作是什么以外，也要问怎么做才有效？

比如一个建筑绘图员，不仅仅衡量图的数量，也要取决于他绘图的质量。其他服务，无论是工程、银行、医院、报社也一样。

例如，药厂实验室科学家，质量最重要，数量其次：如果能研发一个一年销售50亿的``明星''药品，肯定比一年发明超过50个`一般'药品
（年销售2000\textasciitilde{}3000万）好。

\hypertarget{ux56e2ux961fux6709ux81eaux4e3bux6743ux81eaux6211ux7ba1ux7406partnership-with-the-people}{%
\subsection{团队有自主权，自我管理(Partnership with the
People)}\label{ux56e2ux961fux6709ux81eaux4e3bux6743ux81eaux6211ux7ba1ux7406partnership-with-the-people}}

1.定义任务\\
2.专注\\
3.定义性能质量\\
如果我们能一步步完善以上三点，就应该不难，与上一个世纪一样，大大提高服务的生产力。

以上3点能否有效，取决于管理者能否把知识工作者当成``资产''，而不是``成本''。

不能再像以前，把工人只是当作一双手，知识工作者要与前线人员团队合作，才有效。有不少公司，比如IBM一直都有已经采取这种方式多年。日本的工业也一样，本来企业家以为可以继续用二战前那种专制的管理方式，但引起很多罢工，后面也改了。在以前工业生产时代，管理者与前线团队互相合作，支持他们只是一种最佳实践，但现代，这是唯一的方式。

\hypertarget{ux5b66ux4e60ux73afux5883learning-environment}{%
\subsection{学习环境(Learning
Environment)}\label{ux5b66ux4e60ux73afux5883learning-environment}}

管理者要支撑支持前线人员组成自主团队。让他们不断改善服务，达到目标。现代，业务环境快速变化，服务人员也要终身学习才跟得上。培训只是开头，更重要的是他们如何把学到的用于工作中。如果每个人都当内部讲师，不仅仅其他员工受益，讲师本身也受益，进步。比如，找某明星销售人员，让他在全国的年会分享成功经验，教大家怎么做好市场工作，培训过程中，他自己也会思考那些是成功要素，更进步。

\hypertarget{ux5bf9ux8f6fux4ef6ux5f00ux53d1ux7684ux542fux53d1}{%
\subsection{对软件开发的启发}\label{ux5bf9ux8f6fux4ef6ux5f00ux53d1ux7684ux542fux53d1}}

你觉得以上德鲁克先生在1991年针对如何提升知识工作者生产率{[}1{]}的建议，适用于软件开发吗？
下面每一点看看：

\hypertarget{ux4efbux52a1ux662fux4ec0ux4e48}{%
\subsubsection{任务是什么}\label{ux4efbux52a1ux662fux4ec0ux4e48}}

上面的例子:处理保险申报、百货公司邮购等，都是精益(Lean)概念，把有限精力放在最有价值的东西，减少浪费。
2000年，17位软件开发大师针对软件开发问题，如项目延期、失败等问题，发表了敏捷宣言，包括：

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  不浪费时间写一些对客户没价值的文档，专心写好代码。
\item
  不浪费时间做一个三个月的详细项目计划。而集中精力把后面两周可以做到什么详细计划好。
\item
  每一轮两周冲刺后，与客户沟通，得到反馈才知道哪些开发出来的是对客户有价值，哪些不是客户要到便立马停止。不像以前等到整个瀑布式开发，最终交付才知道。
\item
  极限编程(eXtreme
  Programming,敏捷的一种)提倡测试驱动开发TDD，道理也一样，如果你这个小程序模块，没测试好就集成到整个系统中，后面会产生很多无谓的返工，必须每个模块都先测试好。
\end{itemize}

这些背后都是精益，越来越多软件研发项目使用敏捷开发。\\

\hypertarget{ux4e13ux5fc3ux5de5ux4f5cux4e0dux5206ux5fc3}{%
\subsubsection{专心工作，不分心}\label{ux4e13ux5fc3ux5de5ux4f5cux4e0dux5206ux5fc3}}

最近周末抽空编写Python小程序。\\
但因很久没编码了，所以一天能完成的程序不多，几十行代码。但发现编写程序需要很高的专注力，原因很简单，写文章就算有错别字人家还可以看得懂，但写程序错了一个字就跑不通了。所以我每写一段代码都会依据TDD原则，写十来行就用一个小模块就去测试。这样才可按计划完成当天要完成的练习题。\\
所以不要分心这点在软件开发特别重要。\\
但很多开发人员都要同时兼顾4-5个项目，还要维护一些老项目的出厂后的缺陷，其中有些更要紧急处理。可想象这些开发人员如何能专心写好程序？但不专注便很容易引起后面返工。\\

\hypertarget{ux786eux4fddux8d28ux91cf}{%
\subsubsection{确保质量}\label{ux786eux4fddux8d28ux91cf}}

如何提升软件开发质量？最终还是取决于代码质量。如果代码本身写不好，测试多完美，质量不会好到哪里。需求没做好也是常常影响质量的问题，大量的变更也会影响代码质量。

不要以为把质量做好，会影响生产率。其实生产率不会下降，反而会提高。（
我们过去几年利用量化敏捷管理帮助一些敏捷团队，确实验证了我们帮助团队注意，提高代码质量，降低交付后的缺陷率，生产率没有下降，反而提升。）

所以管理者必须重视并关注软件开发质量。

\hypertarget{ux600eux6837ux8861ux91cf}{%
\subsubsection{怎样衡量}\label{ux600eux6837ux8861ux91cf}}

怎样衡量保险公司,百货公司,药厂等的生产率都很明确，
但如何衡量软件开发生产率一直有争议，大家只知道不应该数代码行数。\\
如果你请开发团队对一个新的开发项目做估算，他们听完需求后告诉你，估计需要三到四个人月。\\
但人月不是规模大小，它是工作量。 这表示估算时已经假定了团队的生产率。\\
也正因为没有衡量规模，导致软件开发团队没有提升生产率的动力，为什么？\\
道理很简单，如果同样开发一新软件，某团队创新新方法，可以把三个人月的工作减少到两个人月，但客户不会给你三个人月的钱，因为你只用了两个人月，只按两个人月付费。\\
没有度量就没有管理，所以必须要能衡量软件规模，才可以谈如何提升生产率。\\
前面提到敏捷能精益原理帮助软件开发提升，但如果你问敏捷开发团队过去几年生产率提升多少？我估计你得不到答案。原因是敏捷从2000年开始，都集中说编码开发的最佳实践，缺乏可比的规模单位。\\
很多敏捷团队使用故事点(Story
point)，但一个公司的故事点跟另外一个公司的故事的无法比较，甚至一个公司里面团队A跟团队B之间的故事点也比不了。\\
但如果使用功能点估算规模，团队之间的生产率，缺陷率等便可比。\\
你可能问``功能点我们都听过，其实七十年代都已经出来了，但会如果你说的这么好，为什么这么多年都不能在软件行业普及？''\\
原因很简单，本来的传统功能点如 IFPUG 、
NESMA，主要用来结算，不是用来估算。结算就是当你已经完成产品开发，按每一个页面有多少输入输出，多复杂等等，计算算这个软件的规模大小。但实际上，在现在这个千变万化的年代，你有多少项目可以一开始就有明确需求？绝无仅有。大部分时候，客户也不一定完全了解他要什么，只可以说给你一个大致的概念，常需要用一两个月时间逐步的边开发边了解，逐渐明确。\\
所以团队很难使用传统功能点，来做规模估算；但近几年，使用功能点结算越来越及，很多政府已经规定使用功能点来客观衡量软件规模大小。\\
针对传统的功能点算法难以用于早期项目估算这困难，我们有一套量化敏捷开发方法（类似简化功能点），按照需求的``实体''数和``行为''数做规模估算，补充敏捷开发缺乏可比规模的不足。估出来功能点虽然与传统功能点数有偏差，但因敏捷每冲刺只是2-4周，精确度不需要像以前瀑布式开发那么准。\\
现在科技发达，越来越多工具可以帮我们在开发完以后，从实际的开发完的代码去反过来算这个项目的实际功能点数（算实体、行为有多少）。\\

\hypertarget{ux603bux7ed3}{%
\subsubsection{总结}\label{ux603bux7ed3}}

有些软件开发公司可能一直收集很多缺陷统计、工作量统计、进度统计等，但是如果缺乏规模，还是无法判断生产率和质量。所以这个是软件开发规模度量提升生产力的第一步。\\
有度量，便可以尝试创新和改善，例如自动化。\\
有些公司已经开始探讨用自动化测试去提升生产率。我们的经验是,不少公司还是半途而废，最后失败。

如果高层有很高要求，例如不能增加人手，生产率便必须提高，这种环境导致团队必须转成自动化，自动化测试便会成功，但反过来,测试说千万个理由，很难用自动化，测试人员继续增加，越来越多反对声音，长久还会回到手工测试，生产率难以提升。正如德鲁克先生所说，如要有提升，必须抛弃老的方式，终身学习，把自己的技术提升。更重要是管理层有很高的要求
和 坚持。

\cite{drucker2References1}
\cite{drucker2References2}



